\documentclass[a4paper,11pt,fleqn]{scrartcl}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[top=1.3in, bottom=1.2in, left=0.9in, right=0.9in]{geometry}
\usepackage{lmodern}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{enumerate}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{color}
\usepackage{url}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{automata,shapes,positioning}

% ------------------------------------------------------

% Commands

\newcommand{\todo}{\textcolor{red}{\textbf{TODO}}}
\newcommand{\authorinfo}{Arne Struck, Knut Götz}
\newcommand{\titleinfo}{GWV-Abgabe zum 05.02.14}
\newcommand{\qed}{\ \square}


% ------------------------------------------------------

% Title & Pages

\title{\titleinfo}
\author{\authorinfo}

\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{\authorinfo}
\fancyhead[R]{\titleinfo}
\fancyfoot[C]{\thepage}

\begin{document}
\maketitle
\notag

\section*{1}
\subsection*{1.1 Language Modelling}
Für das Programm siehe Files.\\
Die Sequenzen, die das Programm ausspuckt basieren auf der Wahrscheinlichkeit (in dem Fall abgeschätzt durch die relative Häufigkeit, die aus den Heise-Texten ermittlet wurde), dass auf ein gegebenes Wort ein bestimmtes nächstes Wort folgt. Die Sequenzen sind somit oftmals keine grammatikalisch korrekten Sätze. 
Allerdings sollte die relative Häufigkeit der Wörter, die bei einer großen Menge an solcher Sequenzen entsteht, etwa der Worthäufigkeit in ``echten'' Texten entsprechen.
\subsection*{1.2 Diagnosis (cont.) }
Die Menge der Zufallsvariablen $V$ sei
\begin{align*}
  \{X_{battery},X_{Ignition key}, X_{starter},X_{oil regulation},X_{engine}, X_{filter}, X_{fuel pump}, X_{fuel tank}\}
\end{align*}
wobei jeder dieser Variablen mir $Ber(0.9)$ verteilt ist, mit $P(X_i=1)$ beduetet, dass das Teil $X_i \in V$ funktioniert (unabhängig von den anderen Komponenten, von denen die tatsächliche  Lauffähihkeit abhängt) ist.\\
Da die Batterie auch dann funktioniert, wenn alle anderen Komponenten kaputt sind, gilt
\begin{align*}
P(X_{battery} = 1) = 0.9
\end{align*}
Dass der Starter läuft, hängt von der Funktionstüchtigkeit des Ignition Keys, welcher wiederum von, der Battery abhängt.
\begin{align*}
P(X_{battery} = 1, X_{Ignition key} = 1, X_{starter} = 1) = 0.9^3 = 0.729
\end{align*}
Dass die Engine läuft, hängt davon ab, der Starter und der Filter laufen. Das der Filter läuft hängt wiederum, davon ab, dass die Fuel Pump, die Oil Regulation laufen. Starter wie oben.
\begin{align*}
P(X_{battery} = 1, X_{Ignition key} = 1, X_{starter} = 1, X_{oil regulation} = 1, X_{fuel pump} = 1, X_{filter} = 1, X_{engine} = 1)  = 0.9^7 = 0.4782969
\end{align*} 
enn gegeben ist, dass die Fuelpump läuft, dann hängt das Funktioniern der Enginge nur noch von dem Filter dem Starter und dem Key ab (natürlich auch von dem Funktionieren der Engine).
\begin{align*}
P(X_{Ignition key} = 1, X_{starter} = 1, X_{filter} = 1, X_{engine} = 1 \vert X_{fuel pump} = 1 )  = 0.9^4 = 0.6561 
\end{align*} 
\subsection*{1.3 Baysien Probabilities}

\end{document}
