\documentclass[
	12pt,
	a4paper,
	BCOR10mm,
	%chapterprefix,
	DIV14,
	listof=totoc,
	bibliography=totoc,
	headsepline
]{scrreprt}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{lmodern}

\usepackage[footnote]{acronym}
\usepackage[page,toc]{appendix}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{float}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[pdfborder={0 0 0}]{hyperref}
\usepackage[htt]{hyphenat}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{microtype}
\usepackage{nicefrac}
\usepackage{subfig}
\usepackage{textcomp}
\usepackage[subfigure,titles]{tocloft}
\usepackage{units}
\usepackage{pgf}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{placeins}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{todonotes}

\lstset{
	basicstyle=\ttfamily,
	frame=single,
	numbers=left,
	language=C,
	breaklines=true,
	breakatwhitespace=true,
	postbreak=\hbox{$\hookrightarrow$ },
	showstringspaces=false,
	tabsize=4
}

\renewcommand*{\lstlistlistingname}{Listing catalog}

\renewcommand*{\appendixname}{Appendix}
\renewcommand*{\appendixtocname}{Appendices}
\renewcommand*{\appendixpagename}{Appendices}


\begin{document}

\begin{titlepage}
	\begin{center}
		{\titlefont\huge Arbeitstitel: Analyse Wissenschaftlicher Daten mit BigData Werkzeugen \par}

		\bigskip
		\bigskip

		{\titlefont\Large --- Exposé ---\par}

		\bigskip
		\bigskip

		{\large Arbeitsbereich Wissenschaftliches Rechnen\\
		Fachbereich Informatik\\
		Fakultät für Mathematik, Informatik und Naturwissenschaften\\
		Universität Hamburg\par}
	\end{center}

	\vfill

	{\large \begin{tabular}{ll}
		Vorgelegt von: & Arne Struck \\
		E-Mail-Adresse: 
			& \href{mailto:1struck@informatik.uni-hamburg.de}{1struck@informatik.uni-hamburg.de} \\ 
		%Matrikelnummer: & 1234567 \\
		Studiengang: & Bsc. Informatik \\
		\\
		Betreuer: & Julian Kunkel \\
		\\
		Hamburg, den \today
	\end{tabular}\par}
\end{titlepage}

\thispagestyle{empty}

\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage
\tableofcontents
\newpage\null\thispagestyle{empty}\newpage

\chapter{Einleitung}
\label{einleitung}
\section{Motivation}
Der Bereich des High Performance Computing ist seit Jahrzehnten ein wichtiges Forschungs- und Anwendungsgebiet der Informatik.
Oftmals befasst sich das High Performance Computing mit Fragen der Meteorologie, Klimatologie, theoretischen Physik und Biologie.
Die Lösungen dieser Fragen wird durch die Simulation von Modellen aus dem entsprechenden Bereich und die Analyse von gemessenen und berechneten Daten approximiert. \\
Dies sind meist sehr rechenintensive Tätigkeiten, daher sind extrem leistungsstarke Rechner von Nöten.
Heutzutage werden zu diesem Zweck meistens Cluster, also verteilte Rechensysteme eingesetzt.
Bei der Realisierung der oben erwähnten Tätigkeiten auf verteilten Systemen ist die Frage der Parallelisierung von Berechnungen eine entscheidende. 
Im High Performance Computing Bereich wird dies seit Jahrzehnten großteilig durch Message Passing Interface MPI (beispielsweise implementiert durch Open MPI) erreicht \cite{HLR}. \\
Durch das Aufkommen des Internets als Massenmedium in den letzten beiden Jahrzehnten hat sich eine Ökonomie entwickelt, welche große Datenmengen managen und verarbeiten muss.
Auch diese Ökonomie, deren Geschäftsfeld allgemein als Big Data bezeichnet wird, setzt stark auf verteilte Systeme.
Allerdings wird hier nicht auf MPI für das Arbeiten auf verteilten Systemen gesetzt, sondern andere Lösungen für die Problematiken, welche verteilte Berechnungen mit sich bringen, bevorzugt.
Als Beispiel für Komplettlösungen wären spark und hadoop zu nennen, welche nicht auf dem MPI-Technologie Stack aufbauen. 
Allerdings existieren auch Werkzeuge, welche sich in die bisherigen Systeme leichter integrieren lassen, wie das Data Base Management System Rasdaman. \\
Diese Herangehensweisen versprechen leichtere Nutzbarkeit und Umsetzbarkeit durch Reduktion des durch die Parallelisierung bedingten Overheads im Programm, sowie höhere Flexibilität des Codes.
Analysen der Interessenlagen bezüglich der verschiedenen Herangehensweisen weisen auf einen Trend in Richtung der Lösungen der Big Data Unternehmen auf \cite{hpcDies}.
Die ''Big Data Unternehmen'' besitzen weiterhin das Potential High Performance Computing in Größenordnungen anzubieten, welche durchaus die der HPC Community übersteigen (erste Tendenzen in diese Richtung sind momentan zu beobachten \cite{HLR}). \\
Wegen der Verschiebung der Interessenlagen, der relativen Schwerfälligkeit MPIs und nicht zuletzt der Übermacht der Privatwirtschaft drängen sich für das klassische HPC die Frage auf, beziehungsweise ob die Lösungen aus der Big Data Ökonomie leistungstechnisch mit MPI konkurrieren können und somit eine zumindest partielle Alternative auch für die momentane High Performance Computing Community darstellen.\\
Die momentane Messungslage deutet darauf hin, dass die Werkzeuge aus der Big Data Industrie für die Berechnung von Simulationen nicht ausreicht \cite{HLR}.
Allerdings ist es möglich, dass ihre Leistungsfähigkeit für die Nachbereitung und Analysetätigkeiten im HPC-Bereich ausreichend ist. \\
\todo[inline]{hier kurze Beschreibung gestalten der Nachbereitung gestalten?}

\section{Zielsetzung}
\label{ziel}
Diese Arbeit soll nun die zuvor erwähnte Eignung einiger ''Big Data'' Werkzeuge im Bezug auf die Nachbereitung wissenschaftlicher Daten analysieren.
Hierzu muss sowohl ein Vergleich untereinander, als auch zu den bisherigen Verfahrensweisen gezogen werden.
Für einen aussagekräftigen Vergleich für die Nutzbarkeit sind sowohl eine Bewertung des Bedienkomforts, als auch ein Vergleich der jeweiligen Einarbeitungszeiten und Nutzungszeiten.


\chapter{Problemstellung}
\label{Problemstellung}
Um das in \ref{ziel} definierte Ziel zu erreichen müssen viele Problematiken gelöst werden.
Da die Palette der in Frage kommenden Werkzeuge nahezu keine Grenzen kennt, muss eine Auswahl orientiert am begrenzten Zeitraum der Arbeit getroffen werden.
Da sowohl eine Einarbeitungszeit in die jeweiligen Werkzeuge, als auch eine Umsetzung für jedes Werkzeug von Nöten sind, aber auch eine gewisse Varianz von Nöten ist, wären 3 Werkzeuge eine naheliegende Wahl. 
Um die Integrierbarkeit in andere Systeme zu gewährleisten und die Einarbeitungszeit nicht durch das Aufsetzen ganzer Systeme zu beschränken, sollte die Wahl auf nicht Komplettlösungen eingeschränkt werden. \\
Ein weiteres Teilproblem der Eignungsbewertung stellt der Entwurf einheitlicher, geeigneter Testdaten dar.
Hierzu sollten die Daten sowohl eine ausreichende Größe besitzen, als auch aus dem High Performance Computing stammen. \\
Des weiteren muss eine Herangehensweise zur eigentlichen Eignungsanalyse gestaltet werden. 
Dieses Teilproblem gliedert sich in zwei Problemteile, zum einen die Definition der Bewertungskriterien, zum anderen Definitionen standardisierter Beispielfunktionalitäten und Herangehensweisen an die Messungen.


\chapter{Theoretischer Hintergrund}
\label{Theoretischer Hintergrund}
\todo[inline]{Beschreibung der Nachbereitung des wissenschaftlichen Rechnens}

\chapter{Methodik und Vorgehensweise}
\label{Methodik und Vorgehensweise}
In diesem Kapitel wird ein Vorgehen bei der Lösung der in \ref{Problemstellung} beschriebenen Problemstellung entworfen.
\section{Design}
Nach einer Entscheidung für die Werkzeuge, müssen zu erst die Testdaten zusammengestellt werden.
Es werden größere Datenmengen benötigt werden, um die Leistungsstärke der Werkzeuge sachgemäß bewerten zu können.
Allerdings werden auch verschiedene Daten für die Testdaten benötigt. \\
Der nächste Schritt stellt die Aufstellung geeigneter Vergleichsmetriken dar, welche in den verschiedenen Werkzeugen implementiert werden müssen.

\section{Implementation}

\section{Ergebnisevaluation}


\chapter{Zeitplan}
\label{Zeitplan}
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{tabular} {|l|p{4cm}|l|}
	\hline
	\textbf{Phase} & \textbf{Gegenstand} & \textbf{veranschlagte Zeit} \\ \hline
	Recherche & Literaturrecherche \newline Theorieteil der Arbeit & 1 Woche \\ \hline
	Design & Theoretische Umsetzung & 2 Wochen \\ \hline
	Werkzeug 1 & Implementation, \newline Datenerhebung, mit Werkzeug 1 & 2 Wochen \\ \hline
	Werkzeug 2 & Implementation, \newline Datenerhebung, mit Werkzeug 2 & 2 Wochen \\ \hline
	Werkzeug 3 & Implementation, \newline Datenerhebung, mit Werkzeug 3 & 2 Wochen \\ \hline
	Evaluation & Analyse, \newline Interpretation & 1 Woche \\ \hline
	Abschluss & Schluss schreiben und Überarbeitung & 1 Woche \\ \hline
	Restzeit & Pufferzone für Phasen, die länger dauern & 1 Woche \\ \hline
\end{tabular}
\end{center}
\caption{Zeitplan}
\label{tab:timeplan}
\end{table}
\todo[inline]{Bearbeitungsdauer widerspiegelt, nicht der Bearbteitungszeitraum}
\todo[inline]{Restzeit ist für Arbeiten vorgesehen, bei denen sich herauskristalisiert, dass die veranschlagte Zeit nicht genügt.}


\chapter{Vorschlag Struktur der Arbeit}
\label{strukturBa}
\titlecontents{chapter}[0pt]{}{}{}{}
\contentsline {chapter}{\numberline {1}Einleitung}{}{} 
\contentsline {section}{\numberline {1.1}Motivation}{}{} 
\contentsline {section}{\numberline {1.2}Zielsetzung}{}{}
\contentsline {chapter}{\numberline {2}Grundlagen}{}{} 
\contentsline {section}{\numberline {2.1}Beschreibung Werkzeug 1}{}{}
\todo[inline, size=\small]{wahrscheinlich R mit Big Data Erweiterungen}
\contentsline {section}{\numberline {2.2}Beschreibung Werkzeug 2}{}{}
\todo[inline, size=\small]{wahrscheinlich SciDB}
\contentsline {section}{\numberline {2.3}Beschreibung Werkzeug 3}{}{}
\todo[inline, size=\small]{wahrscheinlich Rasdaman}
\contentsline {chapter}{\numberline {3}Anforderungen}{}{}
\contentsline {chapter}{\numberline {4}Design}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {4.1}Entwurf Bewerungskriterien}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {4.2}Entwurf Funktionalitäten}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {4.3}Entwurf Testdatensätze}{}{}
\contentsline {chapter}{\numberline {5}Implementation}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {5.1}Implementationen der Funktionalitäten}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {5.2}Optimierungen der Testdaten}{}{}
\contentsline {chapter}{\numberline {6}Evaluation}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {6.1}Vergleich der gemessenen Daten}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {6.2}Vergleich der gemessenen Daten (optimierte Datenspeicherung)}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {6.3}Interpretation möglicher Anwendungsfälle}{}{}
\contentsline {chapter}{\numberline {7}Schluss}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {7.1}Zusammenfassung}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {7.2}Fazit}{}{}
\contentsline {section}{\numberline {7.3}Ausblick}{}{}
\contentsfinish

\chapter{Möglicher Ausblick}
\label{ausblick}
Die gestalteten und implementierten Funktionalitäten können die Grundlage einer Erweiterung für wissenschaftliches Rechnen für das am besten geeignete Werkzeug darstellen.
\todo[inline]{Erweitern}

\nocite{*}
\bibliographystyle{alpha}
\bibliography{literature}

% wird wohl nicht nötig sein, aber falls wider erwarten was auftaucht
%\listoffigures

%\listoftables


\end{document}